–––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––
Alfred Döblin, »An Romanautoren und ihre Kritiker. Berliner Programm«, in Der Sturm 4 (1913), Nr. 158/159, 17-18.
–––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––
Man lerne von der Psychiatrie, der einzigen Wissenschaft, die sich mit dem seelischen ganzen Menschen befaßt; sie hat das Naive der Psychologie längst erkannt, beschränkt sich auf die Notierung der Abläufe, Bewegungen, — mit einem Kopfschütteln, Achselzucken für das Weitere und das „Warum" und „Wie". Die sprachlichen Formeln dienen nur dem praktischen Verkehr. "Zorn", „Liebe", „Verachtung" bezeichnen in die Sinne fallende Erscheinungskomplexe, darüber hinaus geben diese primitiven und abgeschmackten Buchstabenverbindungen nichts. Sie geben ursprünglich sichtbare, hörbare, zum Teil berechenbare Abläufe an, Veränderungen der Aktionsweise und Effekte. Sie können nie und nimmermehr als Mikroskope oder Fernrohre dienen, diese blinden Scheiben; sie können nicht zum Leitfaden einer lebennachbildenden Handlung werden. An dieses ursprüngliche Gemeinte, dieses Simple muß man sich streng halten, so hat man das Reale getroffen, das Wort entzaubert, die unkünstlerische Abstraktion vermieden. Genau wie der Wortkünstler jeden Augenblick das Wort auf seinen ersten Sinn zurückgehen" muß, muß der Romanautor von „Zorn" und „Liebe" auf das Konkrete zurückdringen. (Döblin 17)
-------------------------------------
Damit ist der Weg aus der psychologischen Prosa gewiesen. […]. Ich zweifle freilich, ob man diese Form Roman, Novelle nennen kann. Oder die eigentliche Romanprosa mit dem Prinzip: der Gegenstand des Romans ist die entseelte Realität. #Der Leser in voller Unabhängigkeit, einen gestalteten, gewordenen Ablauf gegenübergestellt; er mag urteilen, nicht der Autor.# Die Fassade des Romans kann nicht anders sein als aus Stein oder Stahl, elektrisch blitzend oder finster; sie schweigt. Die Dichtung schwingt im Ablauf wie die Musik zwischen den geformten Tönen. (Döblin 18)
-------------------------------------
#Die Darstellung erfordert bei der ungeheuren Menge des Geformten einen Kinostil.# In höchster Gedrängtheit und Präzision hat „die Fülle der Gesichte vorbeizuziehen. Der Sprache das Aeußerste der Plastik und Lebendigkeit abzuringen. Der Erzählerschlendrian hat im Roman keinen Platz; #man erzählt nicht, sondern baut.# Der Erzähler hat eine bäurische Vertraulichkeit. Knappheit, Sparsamkeit der Worte ist nötig; frische Wendungen. Von Perioden, die das Nebeneinander des Komplexen wie das Hintereinander rasch zusammenzufassen erlauben, ist umfänglicher Gebrauch zu machen. Rapide Abläufe, Durcheinander in bloßen Stichworten; wie überhaupt an allen Stellen die höchste Exaktheit in suggestiven Wendungen zu erreichen gesucht werden muß. #Das Ganze darf nicht erscheinen wie gesprochen sondern wie vorhanden.# (Döblin 18)
-------------------------------------
Die Hegemonie' des Autors ist zu brechen; nicht weit genug kann der Fanatismus der Selbstverleugnung getrieben werden. Oder der Fanatismus der Entäußerung: #ich bin nicht ich, sondern die Straße, die Laternen, dies und dies Ereignis, weiter nichts.# Das ist es, was ich den steinernen Stil nenne. (Döblin 18)
-------------------------------------
Der Naturalismus ist kein historischer Ismus, sondern das Sturzbad, das immer wieder über die Kunst hereinbricht und hereinbrechen muß. Der Psychologismus, der Erotismus muß fortgeschwemmt werden; Entselbstung, Entäußerung des Autors, Depersonation. Die Erde muß wieder dampfen. Los vom Menschen! Mut zur kinetischen Phantasie und zum Erkennen der unglaublichen realen Konturen! Tatsachenphantasie! Der Roman muß seine Wiedergeburt erleben als Kunstwert und modernes Epos. (Döblin 18)
-------------------------------------